*[Thème :]{.underline} Architectures matérielles et systèmes
d'exploitation.*

Histoire des ordinateurs
========================

Machines mécaniques
-------------------

 **Histoire**

Les premières machines à calculer mécaniques apparaissent au
XVII$^{ième}$ siècle avec la *Pascaline* de [Blaise
Pascal](https://fr.wikipedia.org/wiki/Blaise_Pascal) capable d'effectuer
addition et soustraction en 1642 et la première machine capable
d'effectuer les quatre opérations, réalisée par Leibniz en 1694.

Au XIX$^{ième}$ siècle, [Charles
Babbage](https://interstices.info/famille-machines-composants/) conçoit
les plans d'une machine analytique. Elle ne fut jamais réalisée mais
elle comportait une mémoire, une unité de calcul et une unité de
contrôle, comme dans les ordinateurs modernes, ainsi que des
périphériques de sortie (clavier et imprimante). [Ada
Lovelace](https://interstices.info/algorithmes-mode-demploi/) compose
les premiers programmes pour la machine analytique, elle a compris
qu'une telle machine est universelle et peut exécuter n'importe quel
programme de calcul.

Fondements théoriques de l'informatique
---------------------------------------

 **Histoire**

Dans un article fondateur de 1936 *On computable numbers, with an
application to the entscheidungsproblem*, [Alan
Turing](https://interstices.info/alan-turingproblème de l'arrêt-du-calculable-a-lindecidable/),
définit précisément la notion de calcul et la relie à l'exécution d'un
algorithme par une machine imaginaire qui servira de modèle aux
ordinateurs modernes.

En même temps qu'il fonde l'informatique comme science, il en pose les
limites avec l'exemple de fonctions non calculables, comme le *problème
de l'arrêt* : on ne saurait construire un programme général capable de
prouver la terminaison de n'importe quel programme.

En 1937, [Claude Shannon](https://fr.wikipedia.org/wiki/Claude_Shannon)
démontre comment il est possible d'effectuer des calculs à l'aide de
l'électricité avec des relais électromagnétiques en prolongeant les
travaux du logicien Geoges Boole. Il explique comment construire un
additionneur à quatre chiffres binaires qu'il désigne pour la première
fois sous le terme de bit pour *binary digit*.

Machines à programmes externes
------------------------------

 **Histoire**

La seconde guerre mondiale accélère la réalisation de machines à calculs
pour calculer des trajectoires balistiques ou déchiffrer des codes
secrets.

En Allemagne, Konrad Zuse réalise en 1941, le Z1, première machine
entièrement automatique lisant son programme sur une carte perforée. Aux
États-Unis, Howard Aiken conçoit le Mark I. Ces premières machines
électromécaniques sont colossales, et occupent des pièces entières.

En 1945, Mauchly et Eckert conçoivent avec l'ENIAC une première machine
utilisant des tubes à vide.

L'ordinateur, une machine universelle à programme enregistré
------------------------------------------------------------

 **Histoire**

Les premiers ordinateurs apparaissent aux États-Unis et en Angleterre,
juste après-guerre, ils sont réalisés selon l'architecture décrite par
John Von Neumann dans son rapport sur la construction de l'EDVAC.

Un ordinateur est une machine programmable, capable d'exécuter tous les
programmes calculables sur une machine de Turing et dont les programmes
et les données sont enregistrés dans la même mémoire.

 **Exercice**

Visionner le cours d'architecture disponible sur la plateforme Lumni
entre les temps $7'40''$ et $12'$.

<https://www.lumni.fr/video/une-histoire-de-l-architecture-des-ordinateurs>

1.  Comment étaient transmis les programmes avec l'ENIAC ?

2.  Reproduire le schéma de l'architecture de Von Neumann présenté dans
    la video.

3.  Quel était le composant fondamental des premiers ordinateurs (ENIAC,
    EDVAC) ? Quels étaient ses inconvénients ? Quel composant l'a
    remplacé dans les années 1950 et est encore utilisé dans les
    ordinateurs modernes ?

Miniaturisation et démocratisation
----------------------------------

 **Histoire**

Dans les années 1950, les firmes DEC, BULL et surtout IBM développent
les premiers ordinateurs commerciaux et les progrès technologiques
s'enchaînent.

Le **transistor**, réalisé en matériau **semi-conducteur** (germanium
puis silicium), inventé en 1947, remplace progressivement les **tubes à
vide**. Au début des années 1960, on réalise les premiers **circuits
intégrés**, en gravant tous les transistors d'un circuit dans une même
plaque de silicium. Depuis la fin des années 1960, la densité de
transistors par unité de surface des circuits intégrés, double environ
tous les 18 mois, selon la feuille de route des industriels établie en
loi empirique sous le nom de *loi de Moore*, du nom d'un des fondateurs
d'Intel. La miniaturisation est le facteur principal d'amélioration des
performances et de la démocratisation des ordinateurs. En effet si la
lumière parcourt 30 cm en une nanoseconde dans le vide, la vitesse de
propagation des électrons dans un semi-conducteur est plus lente de
l'ordre de 1 cm par nanoseconde, la taille physique des circuits est
donc importante.

En 1971, apparaît le premier **microprocesseur**, l'*Intel 4004* qui
marque les débuts de la micro-informatique : une unité de traitement
complète (unité de commande et UAL) est gravée sur un circuit intégré.
Avec l'essor du réseau Internet et de ses applications comme le Web et
l'explosion des télécommunications mobiles, les objets se transforment
en ordinateurs : smartphones, objets connectés ...et de plus en plus de
composants (mémoire, interface d'entrée/sortie) sont intégrés aux puces
: on parle de **System On Chip.**

 **Exercice**

Visionner le cours d'architecture disponible sur la plateforme Lumni
entre les temps $17'$ et $22'$.

<https://www.lumni.fr/video/une-histoire-de-l-architecture-des-ordinateurs>

1.  Commenter le tableau ci-dessous.

2.  Qu'appelle-t-on System On a Chip ?

![image](images/miniaturisation.png)

 **Histoire** *Amélioration des performances*

*[Source : ]{.underline} Architecture et technologie des ordinateurs
d'Emmanuel Lazard*

Entre le microprocesseur *Intel 4004* de 1971 et un *core i9* de 2017,
le rapport de performance est de quelques millions.

L'amélioration des performances est due principalement aux progrès dans
la finesse de gravure des circuits intégrés passée de $10$ $\mu\text{m}$
pour un transistor en 1971 à $10$ $\text{nm}$ en 2017. Avec la
miniaturisation, on a pu :

-   augmenter la fréquence de fonctionnement des circuits avec cependant
    un mur de dissipation thermique atteint vers 2004, la fréquence
    plafonnant désormais à $3$ ou $4$ GHz ;

-   améliorer l'architecture interne des unités de commande et
    d'exécution avec des évolutions pour les architectures
    monoprocesseur (jeux d'instructions
    [CISC](https://fr.wikipedia.org/wiki/Microprocesseur_%C3%A0_jeu_d%27instruction_%C3%A9tendu)
    ou
    [RISC](https://fr.wikipedia.org/wiki/Processeur_%C3%A0_jeu_d%27instructions_r%C3%A9duit),
    pipelines, multiplication des unités fonctionnelles) puis le
    développement des architectures multiprocesseur et du
    **parallélisme** ce qui présente de nouveaux défis en terme de
    programmation.

    **CPU**     **Horloge**           **Exécution**          **Nombre de coeurs**
  ----------- --------------- ----------------------------- ----------------------
    *4004*        740 kHz         10 cycles/instruction               1
   *core i9*       4 GHz       10 instructions/cycle/coeur            8
    *gain*     $\times$ 5000          $\times$ 100                $\times$ 8

Architecture de Von Neumann
===========================

Un processeur pour calculer et une mémoire pour stocker programme et données
----------------------------------------------------------------------------

 **Cours-Essentiel**

Un ordinateur est une machine **programmable**, **automatique** et
**universelle** :

-   **programmable** : la séquence d'opérations exécutée par un
    ordinateur peut être entièrement spécifiée dans le texte d'un
    programme ;

-   **automatique** : un ordinateur peut exécuter un programme sans
    intervention extérieure (câblage ...) ;

-   **universelle** : un ordinateur peut exécuter tout programme
    calculable (selon la théorie de Turing) avec le jeu d'instructions
    câblé dans son processeur.

En 1945, [John von
Neumann](https://fr.wikipedia.org/wiki/John_von_Neumann), mathématicien
hongrois exilé aux États-Unis, publie un rapport sur la réalisation du
calculateur EDVAC où il propose une architecture permettant
d'implémenter une machine universelle, décrite par [Alan
Turing](https://interstices.info/alan-turing-itineraire-dun-precurseur/)
dans son article fondateur de 1936 sur le problème de l'indécidabilité.

L'**architecture de Von Neumann** va servir de modèle pour la plupart
des ordinateurs de 1945 jusqu'à nos jours, elle se compose de quatre
parties distinctes :

-   L'**Unité Centrale de Traitement** (*Central Processing Unit* en
    anglais) ou **Processeur** est constituée de deux sous-unités :

    -   L'**Unité de Commande** charge la prochaine instruction dont
        l'adresse mémoire se trouve dans un registre appelé **Compteur
        de Programme** (PC en anglais) ou **Compteur ordinal**, la
        décode avec le **décodeur** et commande l'exécution par l'ALU
        avec le **séquenceur**. L'instruction en cours d'exécution est
        chargée dans le **Registre d'Instruction**. L'**Unité de
        Commande** peut aussi effectuer une opération de branchement, un
        saut dans le programme, en modifiant le **Compteur de
        Programme**, qui par défaut est incrémenté de $1$ lors de chaque
        instruction.

    -   L'**Unité Arithmétique et Logique** (ALU en anglais) qui réalise
        des opérations arithmétiques (addition, multiplication ...),
        logiques (et, ou ...), de comparaisons ou de déplacement de
        mémoire (copie de ou vers la mémoire). L'ALU stocke les données
        dans des mémoires d'accès très rapide appelées **registres**.
        Les opérations sont réalisées par des circuits logiques
        constituant le **jeu d'instructions** du processeur.

-   La **mémoire** où sont stockés les **données** et les
    **programmes**.

-   Des **bus** qui sont des fils reliant le **CPU** et la **mémoire**
    et permettant les échanges de données et d'adresses. Les adresses,
    les données et les commandes circulent par les bus. ***Un bus ne
    peut être utilisé que par deux composants (émetteur/récepteur) à la
    fois !***

-   Des dispositifs d'**entrées/sorties** permettant d'échanger avec
    l'extérieur (lecture ou écriture de données).

**Dans le modèle de Von Neumann, le processeur exécute une instruction à
la fois, de façon séquentielle.**

![image](images/arch.png)

*[Source :]{.underline} Gilles Lassus*

 **Cours-Complément** *Cycle d'instruction*

Le *cycle d'une instruction* est constitué d'un *cycle de recherche*
puis d'un *cycle d'exécution* qui mettent en jeu des échanges entre la
**mémoire** et l'**Unité Centrale de Traitement**, synchronisés par des
signaux périodiques émis par une horloge à quartz. Chaque cycle peut
couvrir plusieurs cycles d'horloge

![image](images/cycle.png)

*[Source :]{.underline} Architecture et technologie des ordinateurs
d'Emmanuel Lazard*

![image](images/cycle_recherche.png)

**Cycle de recherche**

[Source :]{.underline} Architecture et technologie des ordinateurs
d'Emmanuel Lazard

Le *cycle de recherche d'instruction* s'exécute d'abord avec pour
acteurs la **mémoire** et l'**Unité Centrale de Commande** :

1.  l'adresse de la nouvelle instruction est transférée du **Compteur
    Ordinal** vers le **Registre d'Adresse** de la mémoire ;

2.  l'**Unité de commande** envoie un signal de lecture de l'instruction
    et de son transfert dans le **Registre de Mot** de la mémoire qui
    est un tampon entre la mémoire et l'unité de traitement ;

3.  l'instruction constituée du *code d'opération* et de *l'adresse de
    l'opérande* est transférée dans le **Registre d'Instruction** ;

4.  par lecture du **code d'opération**, le **décodeur** détermine le
    type d'opération et le transmet au **séquenceur**, tandis que
    *l'adresse de l'opérande* est envoyée vers le **Registre d'Adresse**
    ;

5.  le **Compteur Ordinal** est incrémenté pour l'instruction suivante.

![image](images/cycle_execution.png)

**Cycle d'exécution**

[Source :]{.underline} Architecture et technologie des ordinateurs
d'Emmanuel Lazard

Ensuite le *cycle d'exécution* fait intervenir en plus l'**Unité
Arithmétique et Logique (UAL)** :

1.  le **séquenceur** commande la lecture de l'opérande à l'adresse
    stockée dans le **Registre d'Adresse** et la valeur est copiée dans
    le **Registre de Mot** ;

2.  le contenu du **Registre de Mot** est transféré vers le registre
    **Accumulateur** de l'**UAL** ;

3.  l'opération est réalisée par **UAL** sous le contrôle du
    **séquenceur**

 **Exercice** *QCM type E3C*

1.  Dans l'architecture générale de Von Neumann, la partie qui a pour
    rôle d'effectuer les opérations de base est :

    \(1\) l'unité de contrôle la mémoire l'unité arithmétique et logique
    les dispositifs d'entrée-sortie

2.  Parmi tous les registres internes que possède une architecture
    mono-processeur, il en existe un appelé compteur ordinal *program
    counter*.

    Quel est le rôle de ce registre ?

    \(1\) il contient l'adresse mémoire de la prochaine instruction à
    exécuter il contient le nombre d'instructions contenues dans le
    programme il contient l'adresse mémoire de l'opérande à récupérer il
    contient le nombre d'opérandes utilisés

Hiérarchie des mémoires
-----------------------

 **Cours-Essentiel**

On distingue plusieurs types de mémoires suivant leur **persistance**,
leur **capacité**, leur **rapidité d'accès**. Tous les types de mémoire
utilisent une unité élémentaire d'information qui peut prendre deux
états $0$ ou $1$ qu'on appelle **binary digit** ou **bit**. La plus
petite unité adressable en mémoire comporte traditionnellement 8 bits
soit un **octet**.

De nos jours les mémoires sont réalisées en matériaux supraconducteurs à
partir de transistors : il faut deux portes logiques NOR pour réaliser
une cellule mémoire de type *bistable*, chacune nécessitant deux
transistors.

-   Une **mémoire vive** ou **volatile** nécessite une alimentation
    électrique, elle est non persistante mais d'un accès rapide.

    -   Un **registre** est une mémoire de très petite capacité mais
        d'accès très rapide car située directement dans l'**Unité
        Centrale de Traitement**.

    -   La **mémoire centrale** contient les **instructions** et les
        **données.** Tout programme que l'on souhaite exécuter doit être
        chargé en mémoire centrale ou **Random Access Memory** qui est
        une mémoire de grande capacité.

        Les bits disponibles sont regroupés par blocs en **mots
        mémoires** de même taille, correspondant à un ou plusieurs
        octets. C'est aussi la largeur du **Registre de mot** : $32$
        bits ou $64$ bits en général de nos jours.

        Chaque mot mémoire est adressable directement à partir de son
        adresse, on parle de **mémoire à accès direct**.

    -   Pour améliorer les performances, une **mémoire cache**, placée
        entre le processeur et la **mémoire centrale** permet d'accéder
        plus rapidement aux instructions et données en cours
        d'utilisation qui ont une plus grande probabilité d'être
        réutilisées.

    -   **Mémoire cache** et **registres** sont des *mémoires statiques
        (SRAM)* par opposition à la **mémoire centrale**, qui est
        *dynamique (DRAM)* : chaque cellule mémoire est constituée d'un
        transistor couplé à un condensateur qu'il faut recharger
        périodiquement (toutes les millisecondes).

        La mémoire dynamique est plus simple à fabriquer et permet une
        plus grande intégration : le coût par bit est moins élevé mais
        le rafraîchissement en fait une mémoire plus lente.

        Le temps d'accès à la mémoire centrale est entre 5 et 50 fois
        supérieur à celui d'un registre, cette différence de vitesse
        entre le processeur et la mémoire est le **goulot d'étranglement
        de l'architecture de Von Neumann**.

-   Une **mémoire persistante** ou **non volatile** permet de stocker
    des données sans alimentation électrique, avec d'autres procédés
    physiques (disques magnétiques) :

    -   Les disques durs magnétiques ou SSD, permettent de stocker
        données et programmes, dont le système d'exploitation, chef
        d'orchestre de tous les programmes. Leur capacité est presque
        $500$ fois supérieure à celle de la mémoire centrale mais avec
        un temps d'accès inversement proportionnel. Le **système
        d'exploitation** peut étendre virtuellement la mémoire centrale
        en utilisant les capacités des mémoires persistantes
        (**swapping**)

    -   La carte mère d'un ordinateur contient des données nécessaires
        au démarrage dans la **mémoire morte** ou **Read Only Memory**.
        Cette mémoire n'est pas modifiable.

    **mémoire**    **temps d'accès**     **débit**      **capacité**
  --------------- ------------------- ---------------- ---------------
     registre            1 ns                           $\approx$ Kio
   mémoire cache       $2-3$ ns                         $\approx$ Mio
        RAM            $5-60$ ns        $1-20$ Gio/s    $\approx$ Gio
    disque dur         $3-20$ ms       $10-320$ Mio/s   $\approx$ Tio

**Lorsqu'on se rapproche du processeur, le coût de la mémoire et sa
rapidité d'accès augmentent tandis que sa capacité diminue.**

![image](images/hierarchie_memoire.png)

 **Exercice**

Pour mesurer une quantité d'information en informatique, on utilise
l'octet représentant $8$ bits.

Les préfixes multiplicateurs les plus utilisés sont définis en base 10 :
1 kilooctet (Ko) $\,=\, 10^{3}$ octets, 1 mégaoctet (Mo) $\,=\,10^{6}$
octets, 1 gigaoctet (Go) $\,=\,10^{9}$ octets.

Il existe aussi des préfixes multiplicateurs en base 2 : 1 kibioctet
(Kio) $\,=\, 2^{10}\,=\, \np{1024}$ octets, 1 mébioctet (Mio)
$\,=\, 2^{20}\,\approx\, \np{1,049}$ mégaoctet, 1 gibioctet (Gio)
$\,=\, 2^{30}\,\approx\, \np{1,074}$ gigaoctet.

1.  Quelle taille de mémoire centrale en octets peut-on adresser avec un
    processeur d'architecture $64$ bits ?

2.  Un disque dur a une capacité de 500 Go. Exprimer cette capacité en
    Gio.

3.  Sachant qu'une minute de musique au format mp3 occupe un espace de 1
    Mo, combien d'heures de musique peut-on stocker sur un baladeur de
    18 Go.

4.  Avec un débit de 80 Mbits/s, combien de temps faut-il pour
    télécharger un fichier de 1,8 Go ?

Langage machine et assembleur
=============================

Du texte d'un langage de programmation aux instructions du langage machine
--------------------------------------------------------------------------

 **Cours-Essentiel**

Les programmes stockés dans la mémoire centrale de l'ordinateur sont
constitués d'instructions de bas niveau, exécutables directement par les
circuits logiques du processeur. Le **jeu d'instructions** du
microprocesseur est restreint. L'unité de contrôle décode la série de
bits composant chaque instruction : les premiers bits forment un code
(**opcode**) qui déclenche l'activation des circuits nécessaires dans
l'ALU et les bits suivants portent les opérandes.

Un programme nommé **compilateur** permet de transformer le texte d'un
programme en langage de haut niveau (comme `Python` ou `C`) en une série
d'instructions en langage machine.

`Python` est un langage permettant une exécution en direct dans un
interpréteur sans production de fichier binaire comme en `C`.
L'opération de compilation se passe différemment : lors de l'exécution
d'un code `Python`, le texte du programme est d'abord compilé en
`bytecode` qui est ensuite exécuté par une machine virtuelle
(l'interpréteur). `Python` peut ainsi être exécuté sur n'importe quel
processeur, alors que pour un langage compilé comme `C`, il faut un
compilateur adapté au processeur pour produire l'exécutable binaire à
partir d'un programme source.

Un **langage d'assembleur** est un intermédiaire lisible par un humain,
entre le langage machine et un langage de haut niveau. Il traduit les
instructions du langage machine par des **symboles** ou **mnémoniques**.
Il est possible d'écrire un programme en assembleur (dépendant du
processeur) et un programme nommé également assembleur, le traduira
directement en langage machine.

![image](images/python_bytecode.png)

*[source :]{.underline} Judicael Courant*

 **Exercice**

On peut récupérer tous les fichiers nécessaires pour cet exercice dans
l'archive [compilation.zip]().

On donne ci-dessous le texte d'un programme `exemple.c` écrit en langage
`C`.

``` {.numberLines .objectivec language="C" numbers="left"}
#include "stdlib.h"

int main()
{
int a = 5;
a =  a + 3;
return 0;
} 
```

1.  1.  Récupérer le fichier source du programme `exemple.c`.

    2.  Compiler le programme pour produite le fichier binaire `exemple`
        avec la commande `gcc exemple.c -o exemple`.

        Rendre exécutable le binaire avec la commande `chmod +x exemple`
        puis l'exécuter avec `exemple` et constater avec `echo $?` que
        le programme s'est exécuté sans erreur (sortie $0$).

        ``` {style="compil"}
        fred@portable:~/sandbox$ gcc exemple.c -o  exemple
        fred@portable:~/sandbox$ chmod +x exemple
        fred@portable:~/sandbox$ ./exemple 
        fred@portable:~/sandbox$ echo $?
        0
        ```

    3.  Si on édite le fichier `exemple` avec un éditeur de textes,
        obtient-on un affichage lisible ?

    4.  Afficher le contenu du fichier binaire `exemple` avec un éditeur
        hexadécimal en ligne comme <https://hexed.it/>.

    5.  Récupérer dans un fichier texte le code d'assembleur généré à
        partir du fichier source `exemple.c` avec la commande :

        ``` {style="compil"}
        fred@portable:~/sandbox$ gcc exemple.c  -o - -S > assembleur.txt
        ```

    6.  On donne ci-dessous le texte du programme en assembleur x86.

        `%eax` désigne les quatre premiers octets du registre
        accumulateur, recevant les résultats des calculs , tandis que
        `%rsp` et `%rbp` sont des registres pointant respectivement vers
        la base et le sommet de la pile, une zone de la mémoire centrale
        dédiée au programme. De plus `-4(%rbp)` désigne une adresse
        mémoire située 4 octets en-dessous de la base de la pile.

        À partir du guide fourni sur
        <http://www.lsv.fr/~goubault/CoursProgrammation/Doc/minic007.html>,
        expliquer les instructions des lignes 13, 14 et 15.

        ``` {.numberLines .[x86masm]Assembler numbers="left" language="[x86masm]Assembler"}
        .file   "exemple.c"
            .text
            .globl  main
            .type   main, @function
        main:
        .LFB2:
            .cfi_startproc
            pushq   %rbp
            .cfi_def_cfa_offset 16
            .cfi_offset 6, -16
            movq    %rsp, %rbp
            .cfi_def_cfa_register 6
            movl    $5, -4(%rbp)
            addl    $3, -4(%rbp)
            movl    $0, %eax
            popq    %rbp
            .cfi_def_cfa 7, 8
            ret
            .cfi_endproc
        .LFE2:
            .size   main, .-main
            .ident  "GCC:(Ubuntu 5.4.0-6ubuntu1~16.04.12) 5.4.0 20160609"
            .section    .note.GNU-stack,"",@progbits
        ```

2.  Le module `dis` de la bibliothèque standard permet de désassembler
    le `bytecode` produit par un code source `Python` pour obtenir les
    instructions du compilateur `Python` ayant permis de le générer.

    1.  Créer un nouveau fichier ou notebook `Python` puis saisir le
        programme ci-dessous :

        ``` {style="rond"}
        import dis 

        code_source = """
        a = 5
        a = a + 3
        """

        dis.dis(code_source)
        ```

        À partir de la documentation
        <https://docs.python.org/3/library/dis.html>, expliquer la
        traduction du programme contenu dans `code_source` en assembleur
        `Python`. Comparer avec la traduction d'un programme similaire
        obtenue précédemment en assembleur `x86`.

        ``` {style="compil"}
        2           0 LOAD_CONST               0 (5)
                      3 STORE_NAME               0 (a)


        3           6 LOAD_NAME                0 (a)
                      9 LOAD_CONST               1 (3)
                     12 BINARY_ADD
                     13 STORE_NAME               0 (a)
                     16 LOAD_CONST               2 (None)
                     19 RETURN_VALUE
        ```

    2.  Afficher les codes numériques des instructions du programme
        contenu dans `code_source` en assembleur `Python` avec le
        programme ci-dessous.

        ``` {style="rond"}
        print(list(dis.get_instructions(code_source)))

        code = compile(code_source, '<string>','exec')
        for octet in code.co_code:
            print(octet, end = ' ')
        ```

Premiers programmes en assembleur avec le simulateur Aqua
---------------------------------------------------------

 **Méthode**

Nous allons utiliser un simulateur d'architecture de Von Neumann,
réalisé par Peter Higginson pour préparer des étudiants anglais à leur
examen de Computer Science. Il se nomme AQUA et on peut l'exécuter en
ligne sur <http://www.peterhigginson.co.uk/AQA/>.

Quelques principes de base :

-   On ne peut pas définir de variables. Les données manipulées sont
    soient stockées à un endroit précis en mémoire soit dans un des
    registres R0 à R12.

-   Il n'existe pas de structure de contrôle conditionnelle comme le
    \"if ...then ...else\" ou les boucles \"while\", \"for\". Pour les
    implémenter, on utilise des instructions de saut inconditionnel ou
    conditionnel en fonction du résultat de la comparaison précédente.
    Les points de chute de saut sont repérés par des étiquettes placées
    dans le programme.

-   Pour calculer avec une donnée en mémoire, il faut d'abord la
    transférer dans un registre.

L'interface se divise verticalement en trois zones :

-   À gauche, l'éditeur de programme en assembleur. On remplit le
    formulaire et on le soumet avec `submit`, puis on assemble le
    programme en mémoire avec `assemble` et on l'exécute avec `run`.
    Plusieurs vitesses d'exécution sont disponibles.

-   Au centre, le **processeur**, avec les treize registres de données
    de R0 à R12, le **Compteur de Programme PC**, l' **Unité de
    Contrôle** avec son **Registre d'Instruction CIR** et l'**ALU** avec
    ses quatre drapeaux de test (Z pour zéro, N pour négatif, C pour
    carry, retenue et V pour overflow). Les bus reliant les différents
    composants du processeur et la mémoire sont en bleu. Les registres
    MAR et MBR servent à transférer des données entre la mémoire et les
    registres : MAR contient l'adresse (en décimal) où l'on veut lire ou
    écrire et MBR la valeur lue ou à écrire (en hexadécimal).

-   À droite, la mémoire divisée en mots de largeur $32$ bits et dont
    les adresses commencent à $0$. Dans `options` on peut choisir le
    format d'affichage (décimal signé ou non, binaire, hexadécimal).

![image](images/simulateur_aqua.png)

Le jeu d'instructions est précisé dans la documentation
<http://peterhigginson.co.uk/AQA/info.html>.

Voici quelques exemples d'instructions d'opérations arithmétiques et de
transfert de mémoire :

  ------------------------------------------------------------------------
  **Instruction**    **Traduction**
  ------------------ -----------------------------------------------------
  `LDR R1,78`        Charge dans le registre R1 la valeur stockée en
                     mémoire à l'adresse $78$

  `STR R1,123`       Stocke le contenu du registre R1 à l'adresse $123$ en
                     mémoire

  `LDR R1,[R2]`      Charge dans le registre R1 la valeur stockée en
                     mémoire à l'adresse contenue dans le registre R2

  `ADD R1,R0,#128`   Additionne le nombre 128 (une valeur immédiate est
                     identifiée grâce au symbole \#) et la valeur stockée
                     dans le registre R0, place le résultat dans le
                     registre R1

  `SUB R1,R0,#128`   Soustrait le nombre 128 de la valeur stockée dans le
                     registre R0, place le résultat dans le registre R1

  `SUB R0,R1,R2`     Soustrait la valeur stockée dans le registre R2 de la
                     valeur stockée dans le registre R1, place le résultat
                     dans le registre R0

  `MOV R1,#23`       Place le nombre 23 dans le registre R1

  `MOV R0, R3`       Place la valeur stockée dans le registre R3 dans le
                     registre R0

  `HALT`             Symbole de fin de programme, indispensable pour que
                     le programme se termine sans erreur
  ------------------------------------------------------------------------

 **Exercice**

1.  Ouvrir le simulateur AQUA depuis le lien sur le bureau ou le Web :
    <http://www.peterhigginson.co.uk/AQA/>.

2.  Saisir le programme ci-dessous dans la fenêtre d'édition puis le
    soumettre avec `submit`.

    ``` {.numberLines numbers="left"}
    MOV R0, #10
    LDR R1, 10
    ADD R2, R1, R0
    STR R2, 11
    HALT
    ```

3.  Assembler le programme avec `assemble` et modifier le mot mémoire
    d'adresse $10$ en lui donnant la valeur $12$. Sélectionner ensuite
    l'affichage binaire.

4.  A quoi correspond le mot de $32$ bits contenu en mémoire à l'adresse
    $0$ : `11100011 10100000 00000000 00001010` ?

5.  Repérer les mots mémoires de $32$ bits stockant le programme et le
    mot mémoire stockant la donnée $12$.

6.  Sélectionner l'affichage `Unsigned`. Exécuter le programme pas à pas
    (`step`) en vitesse lente (`options` puis `def slow`).

    Décrire l'enchaînement d'opérations élémentaires lors de l'exécution
    des instructions de transfert de mémoire `MOV R0,#10` puis
    `LDR R1,10`. Observer l'évolution des registres PC (Compteur de
    programme), CIR (Registre d'instructions), MAR (adresse
    d'écriture/lecture en mémoire) et MBR (donnée à lire/écrire). Pour
    quelle(s) instruction(s), l'**ALU** est-elle sollicitée ?

 **Exercice**

On considère le programme en assembleur ci-dessous.

Les commentaires sont précédés des caractères `//`.

1.  Décrire la modification de l'état de la mémoire (registre et mémoire
    centrale) provoquée par la séquence d'instruction d'*initialisation*
    des lignes $2$ à $6$.

2.  Décrire la modification de l'état de la mémoire (registre et mémoire
    centrale) provoquée par la séquence d'instruction de *l'itération 1*
    des lignes $8$ à $11$.

3.  Où sont stockées dans la mémoire centrale les quatre valeurs
    calculées par ce programme ? Il s'agit des premières valeurs d'une
    suite célèbre, laquelle ? Quelle structure algorithmique serait
    nécessaire pour calculer les termes suivants sans copier-coller ?

4.  Rajouter les calculs de deux termes supplémentaires de la suite, par
    copier-coller des lignes $23$ à $26$, puis exécuter le programme
    dans le simulateur. Observer l'état de la mémoire, expliquer
    l'erreur signalée par l'Unité de Contrôle et corriger le programme.

``` {.numberLines .[x86masm]Assembler numbers="left" language="[x86masm]Assembler"}
//initialisation
MOV R0, #25
MOV R1, #1
STR R1, [R0]
ADD R0, R0, #1
MOV R2, #1
//itération 1
STR R2, [R0]
ADD R2, R2, R1
LDR R1, [R0]
ADD R0, R0, #1
//itération 2
STR R2, [R0]
ADD R2, R2, R1
LDR R1, [R0]
ADD R0, R0, #1
//itération 3
STR R2, [R0]
ADD R2, R2, R1
LDR R1, [R0]
ADD R0, R0, #1
//itération 4
STR R2, [R0]
ADD R2, R2, R1
LDR R1, [R0]
ADD R0, R0, #1
//fin
HALT
```

 **Exercice**

On considère le programme `Python` ci-dessous

``` {style="rond"}
a = 42      #valeur 42 à l'adresse 20 en mémoire centrale
b = 69      #valeur 69 à l'adresse 21 en mémoire centrale
a = a + b   #changement de valeur à l'adresse 20
b = a - b   #changement de valeur à l'adresse 21
a = a - b   #changement de valeur à l'adresse 20
```

1.  Déterminer le contenu des variables `a` et `b` à la fin de
    l'exécution de ce programme `Python`.

2.  Traduire ce programme en assembleur et le tester dans le simulateur.

    En assembleur, les identifiants de variables sont remplacés par des
    adresses en mémoire centrale et les opérations arithmétiques ne sont
    effectuées que sur des registres, il faut donc d'abord transférer
    les opérandes de la mémoire centrale vers des registres.

Programmer une instruction conditionnelle en assembleur
-------------------------------------------------------

 **Méthode**

Dans le programme assembleur ci-dessous, on introduit de nouveaux
symboles :

-   `INP R1,2` est une **instruction d'entrée**, qui lit un entier saisi
    dans le champ Input et le charge dans le registre `R1`.

-   `OUT R1,4` est une **instruction de sortie**, qui affiche le contenu
    du registre `R1` dans le champ Output.

-   `else:` et `fin:` sont des **étiquettes** qui jouent le rôle de
    repères / points de chute, dans les instructions de branchement /
    saut. Une étiquette est un mot suivi du symbole colonne `:`

-   `CMP R0,#0` est une instruction de comparaison qui compare le
    contenu du registre `R0` au nombre $0$. Elle est suivie d'une
    instruction de **branchement (ou saut) conditionnel** `BLT else` :
    le programme se poursuit soit à partir de l'étiquette `else` si `R0`
    est plus petit que $0$, sinon avec l'instruction de la ligne
    suivante (comportement par défaut).

-   `B fin` est une instruction de **branchement / saut inconditionnel**
    : le programme se poursuit à partir de l'étiquette `fin`, le flux
    normal (passage à la ligne suivante) est interrompu.

Pour bien comprendre, le fonctionnement des instructions de branchement,
exécuter le programme dans le simulateur en mode pas à pas, avec une
vitesse lente au niveau des instructions `BLT else` et `B fin`.
Effectuer un test avec une valeur positive $4$ et l'autre avec une
valeur négative $-4$.

Noter que le **Compteur de Programme PC** est incrémenté par défaut de
$1$ pour chaque instruction mais qu'il peut être de plus modifié par une
instruction de branchement.

``` {.numberLines .[x86masm]Assembler numbers="left" language="[x86masm]Assembler"}
//Lecture d'un entier dans Input et chargement dans le registre R0
      INP R0, 2
//Comparaison du registre R0 avec le nombre 0
      CMP R0, #0
//Branchement conditionnel sur l'étiquette else si R0 négatif
      BLT else
      MOV R1, R0
//Branchement inconditionnel sur l'étiquette fin
      B fin
//étiquette else
else:
      MOV R2, #0
      SUB R1, R2, R0
//étiquette fin
fin:
//affichage du registre R1 dans Output
      OUT R1, 4
      HALT 
```

 **Exercice**

On considère le programme `Python` ci-dessous

``` {style="rond"}
a = int(input())  #entier lu stocké dans le registre R0
b = int(input())  #entier lu stocké dans le registre R1
if a > b:
    m = a         
else:
    m = b
#le maximum m de a et b est stocké dans le registre R2
#et en mémoire centrale à l'adresse 20
print(m)
```

Traduire ce programme en assembleur puis le tester dans le simulateur.

Programmer une boucle en assembleur
-----------------------------------

 **Méthode**

Dans le simulateur AQUA, sélectionner puis exécuter le programme `ascii`
en mode pas à pas. Observer l'évolution du **Compteur de Programme PC**
lors de chaque exécution du branchement conditionnel `BLT LOOP`.

``` {.numberLines .[x86masm]Assembler numbers="left" language="[x86masm]Assembler"}
//initialise le registre R2 avec le nombre 32
      MOV R2,#32
LOOP:
      //affiche dans Output le caractère dont le code ascii est contenu dans R2
      OUT R2,7
      //incrémente R2
      ADD R2,R2,#1
      //compare R2 avec 127
      CMP R2,#127
      //si R2 < 127 branchement conditionnel sur l'étiquette loop
      BLT LOOP
      //sinon le programme se poursuit
      MOV R2,#10
      //affichage du caractère de code ascii 10 qui est un saut de ligne
      OUT R2,7
      HALT
```

Ce programme permet d'afficher tous les caractères dont le code ascii
est compris entre $32$ et $126$, par ordre croissant du code. C'est une
implémentation de boucle `while` en assembleur, une traduction en
`Python` pourrait être :

``` {style="rond"}
code_ascii = 32
while code_ascii < 127:
    print(chr(code_ascii), end ='')
    code_ascii = code_ascii + 1
print()
```

 **Exercice**

1.  Modifier le programme `ascii` pour qu'il affiche tous les caractères
    dont le code ascii est compris entre $126$ et $32$ dans l'ordre
    décroissant du code.

2.  Modifier le programme de l'exercice 7, pour qu'il stocke en mémoire
    à partir de l'adresse $20$, les $30$ premiers termes de cette suite
    célèbre.

3.  Traduire en assembleur le programme `Python` ci-dessous. On peut
    utiliser uniquement des registres.

    ``` {style="rond"}
    s = 0
    k = 1
    while k <= 100:
        s = s + k
        k = k + 1
    print(s)
    ```

4.  Traduire en assembleur le programme `Python` ci-dessous. On peut
    utiliser uniquement des registres.

    Le langage d'assembleur du simulateur AQUA ne dispose pas
    d'instruction pour multiplier deux nombres.

    ``` {style="rond"}
    s = 0
    a = int(input())
    b = int(input())
    c = a * b
    print(c)
    ```

5.  Traduire en assembleur le programme `Python` ci-dessous. On peut
    utiliser uniquement des registres.

    ``` {style="rond"}
    s = 0
    code_ascii = 32
    while code_ascii < 127:
        i = 0
        while i < 10:
            #affichage du caractère sans saut de ligne
            print(chr(code_ascii), end ='') 
        code_ascii = code_ascii + 1
        print()    #saut de ligne
    ```

![image](images/circuit_diagram.png)

<https://xkcd.com/730/>
